\section{סיכום}
\label{se:epilogue:conclusion}

נתבונן בעבודה „\hl{ממעוף־הציפור}”: היא מהווה תיאור מבני (\sref{sec:theory}) הממפה את מכלול הדוגמאות (\sref{sec:mapping}) של כינויי־הרמז העצמאיים (\sref{sec:prologue:topic:topic:topic}) בקורפוס \worktitle{חיי־הקדושים} (\sref{sec:corpus}), במיון אנליטי לסוגים ולתת־סוגים (\sref{se:x:overview} ו־\sref{thes:x:overview}), תוך הצבעה על השווה והשונה (\sref{sec:procedure::classification}; \sref{sec:unity}), במתן הדעת על היבטים טקסטמטיים (\sref{sec:textemes}) ומתוך התייחסות כפולה, פנימית וחיצונית (\sref{sec:procedure::double_definition}), ובסדר ההולך מהליבה אל השוליים (\sref{sec:procedure:core2periphery}). תיאור זה, העולה מארגון הנתונים עצמם (הקו המנחה של \auth{מיה}; ר׳~\sref{sec:theory}), מטרתו להביא לשיפור ועידון הבנתנו את הטקסט (המטרה לפי \auth{היילמסלב}; שם), ועולות ממנו תוצאות שאינן מובנות מאליהן, בחשיפת מבנה התפקידים הלשוניים השונים והיחסים ביניהם. מתוך חידוד ההבנה הלשונית עולה גם תועלת מעשית: אפשרות לתרגום מדוייק יותר, המסתמך על מבנה הלשון. מבין חידושי העבודה ניתן למנות את תיאור התפקידים של כינויי־הרמז בהצגה של דמויות חדשות למארג הנרטיבי, באפיון הלשוני של התייחסות אל האל, במבנה הדוקסולוגיות, בארגון הטקסט, באיתות פוקלי, בסימון שינוי ניסי־חיובי במצבהּ של דמות לאורך הופעתה בנרטיב, בתבנית של היגדים כלליים, ובעטיפת דיבור לפניו ולאחריו. עיקר החידושים, אם כן, הוא במציאת ותיאור מערכתיוּת לשונית עבור הכינויים במקומות ותחומים בהם לא היתה ידועה כזאת בעבר, אך חשובה גם הפריסה המערכתית של הנתונים, גם עבור תחומים שכבר תוארו, בבחינת „אלה הנתונים הנמצאים לפנינו, והנה הצעה לארגון מבני שלהם”. מפריסה זו של הנתונים עולה תמונה של מערכת לשונית מורכבת ביותר, שגם אם איננה מובנת עדיין לכל פרטיה, היא מעוררת ענווה ופליאה בהתבוננות באופן בניינהּ ובשימוש האומנותי שעושה בה אלפריץ׳ בטוויית הסיפורים והדרשות.

בסיום עבודה זו, שכתיבתהּ נמשכה מעבר למצופה וליוותה אותי זמן רב, אבקש לחזור אל ראשיתהּ דווקא, אל האפיגרף והמילים \OE{stæfcræft is seo cæg ðe ðæra boca andgit unlicð} „הדקדוק הוא ה\hl{מפתח} הפותח את \hl{הבנת} הספרים הללו”. גם הדקדוק עצמו מלא במנעולים שמחכים לפתרון, להפתח. אני מקווה שפתחתי כמה מהם בעבודה זו, ושפתיחתם אכן מועילה להבנתנו את הטקסט, אך רבים עוד נותרו נעולים, מחכים למחקר נוסף.
